%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Cies Resume/CV
% LaTeX Template
% Version 1.1 (20/7/14)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Cies Breijs (cies@kde.nl)
% https://github.com/cies/resume with extensive modifications by:
% Vel (vel@latextemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[10pt,a4paper]{article} % Font size (10-12pt) and paper size (a4paper, letterpaper, legalpaper, etc)
\include{structure-sp} % Include structure-sp.tex which contains packages and document layout definitions

\hyphenation{Some-long-word} % Specify custom hyphenation points in words with dashes where you would like hyphenation to occur, or alternatively, don't put any dashes in a word to stop hyphenation altogether

\begin{document}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	NAME AND CONTACT INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\maintitle{Gabriel Ramirez}{Abril 9, 1983}  % Your name and date of birth or subtitle

\noindent\href{mailto:luga.ramirez@gmail.com}{luga.ramirez@gmail.com}
\ifdefined\nophone\else\bull \textsmaller{+}31 626-957064\fi
\bull \href{https://www.linkedin.com/in/lugaramirez/}{lugaramirez} \textit{(LinkedIn)}
\bull \href{https://github.com/lugaramirez}{lugaramirez} \textit{(GitHub)}
\bull Marius Bauerstraat 30-B4
\bull Ámsterdam, 1062AR
\bull Países Bajos % Your address

\spacedhrule{0.9em}{-0.4em} % Horizontal rule - the first bracket is whitespace before and the second is after

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SUMMARY SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\roottitle{Resumen} % Root section title

Ingeniero de Backend y Plataforma con más de 10 años de experiencia diseñando sistemas distribuidos, liderando equipos de ingeniería y entregando software en los dominios de comercio electrónico, fintech, salud y seguridad pública. Capacidad comprobada para simplificar arquitecturas complejas mediante Domain-Driven Design y principios de código limpio. \textit{Las áreas de conocimiento incluyen:}

\vspace{-1em} % Reduce whitespace after the Summary heading and the two-column content
\begin{multicols}{2}  % Start a two-column layout
{\bodytext{
  \begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
    \item Arquitectura e ingeniería de software.
    \item Desarrollo Agile de software.
    \item Tecnologías IaaS.
    \item Herramientas de CI/CD.
    \item Ingeniería electrónica.
    \item Diseño de hardware y software embebido.
    \item Diseño de infraestructura de datacenters.
    \item Diseño de redes.
    \item Liderazgo.
  \end{itemize}
}}
\end{multicols}

\spacedhrule{-1em}{-0.4em} % Horizontal rule - the first bracket is whitespace before and the second is after

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	EXPERIENCE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\roottitle{Experiencia} % Top level section

\headedsection
{\href{https://bol.com}{bol.}}
{\textsc{Utrecht, Países Bajos}} {

\headedsubsection
{Ingeniero de Software}
{Nov '23 -- Presente}
{\bodytext{\textbf{Contribuciones clave:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Desarrollo y mantenimiento de servicios backend a escala} (20M+ usuarios, 95k+ req/s combinados móvil y web) en Go, Java, Kotlin y Python, incluyendo el router de borde de la empresa, conectores GraphQL y un monolito legado en migración hacia una arquitectura de microfrontends.
  \item \textbf{Liderando la migración del manejo de login del monolito a un handler basado en eventos,} permitiendo a otros equipos agregar acciones post-login como la fusión de listas de deseos entre modo anónimo y autenticado.
  \item \textbf{Miembro activo de una comunidad de calidad de 4 personas a nivel empresa,} impulsando la adopción de prácticas de testing y calidad de código en una organización de ingeniería multi-lenguaje.
  \item \textbf{Liderando la definición de restricciones de calidad y configuraciones para generación de código asistida por \acr{IA}} (Claude) en toda la empresa.
\end{itemize}
}}

}

%------------------------------------------------

\headedsection
{\href{https://quin.md/nl}{Quin}}
{\textsc{Ámsterdam, Países Bajos}} {
{\bodytext{Reclutado como Tech Lead para el recién creado equipo de integraciones; luego promovido a Tech Lead del equipo de plataforma, donde el equipo reestructuró todo el backend mediante Domain-Driven Design.}}

\headedsubsection
{Tech Lead}
{Sep '21 -- Oct '23}
{\bodytext{\textbf{Contribuciones clave:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Definí y mantuve librerías compartidas de backend} adoptadas por todos los equipos de ingeniería.
  \item \textbf{Estandaricé los flujos de trabajo de desarrollo backend} incluyendo procesos de Git, prácticas de revisión de código y pipelines de \acr{CI/CD}.
  \item \textbf{Lideré un equipo de 3 personas en la consolidación de 70+ microservicios en un único monolito modular basado en eventos} con 5 dominios acotados y 3 servicios de capa anti-corrupción, aplicando Domain-Driven Design en todo el proceso.
  \item \textbf{Reduje los costos anuales de infraestructura de \$2M+ a menos de \$300K} (85\%+ de ahorro), aceleré los despliegues de trimestrales a cada merge a main, y reduje el tiempo de onboarding de desarrolladores de casi un año a días al alinear la arquitectura con prácticas estándar de Spring Boot.
\end{itemize}
}}

}

%------------------------------------------------

\headedsection
{\href{http://backbase.com/}{Backbase}}
{\textsc{Ámsterdam, Países Bajos}} {
{\bodytext{Reclutado como trainer de Backend para la plataforma bancaria core de Backbase; promovido al departamento de I+D para desarrollar ''Digital Sales,'' un producto que permite el onboarding de clientes bancarios con verificación de identidad automatizada, firma de documentos e integraciones de notificaciones.}}

\headedsubsection
{Ingeniero de Backend}
{May '20 -- Ago '21}
{\bodytext{\textbf{Contribuciones clave:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Arquitecté un template de librería de conectores para integraciones con \acr{API}s de terceros} (verificación de identidad, \acr{SMS}/email, firma de documentos); construí personalmente 5 conectores, crecimos a 12 con el equipo, y el template permitió 50+ conectores tras mi partida.
  \item \textbf{Automaticé pipelines de \acr{CI/CD} para lograr releases sin intervención humana,} moviendo la detección de bugs a tiempo de build y reduciendo re-releases de dos veces por semana a una vez por trimestre. El producto sirvió a 5 clientes bancarios.
\end{itemize}
}}

\headedsubsection
{Trainer de Backend}
{Ene '20 -- May '20}
{\bodytext{Impartí 3 sesiones de capacitación de una semana sobre la plataforma bancaria core de Backbase, entrenando aproximadamente 30 ingenieros de clientes antes de que el rol cambiara debido a la pandemia global.}}

}

%------------------------------------------------

\headedsection
{\href{http://swnat.com/}{Software Natura}}
{\textsc{Asunción, Paraguay}} {
{\bodytext{Consultora de software proveyendo servicios de desarrollo a clientes internacionales.}}

\headedsubsection
{Ingeniero de Software}
{Feb '17 -- Dic '19}
{\bodytext{\textbf{Contribuciones clave:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Lideré un equipo consultor de 7 personas entregando soluciones full-stack para Dennis Kirk,} el segundo mayor retailer especializado en powersports de Estados Unidos (catálogo de 185k+ partes), colaborando con 5 desarrolladores en EE.UU.
  \item \textbf{Desarrollé un módulo de kernel Linux en C} como puente entre una aplicación legacy de call center en Java/Struts y un mainframe \acr{COBOL}, luego reimplementé el call center como un monolito modular en Spring Boot + Angular con límites de dominio definidos.
  \item \textbf{Construí una aplicación de predicción de stock} usando Spring Framework y Angular.
\end{itemize}
}}

\headedsubsection
{Ingeniero de Calidad}
{May '16 -- Ene '17}
{\bodytext{Establecí estándares de calidad de código para elumen, un monolito legado \acr{CRM} de 100k+ líneas sirviendo a community colleges estadounidenses, dentro de un equipo de 50 desarrolladores. Aumenté la cobertura de tests de cero a 60\%, moviendo la detección de bugs de semanas de feedback de usuarios a detección en tiempo de build por desarrolladores.}}

}

%------------------------------------------------

\headedsection
{Santco \acr{SRL}}
{\textsc{Asunción, Paraguay}} {
{\bodytext{Empresa de software sirviendo a clientes de alto perfil paraguayos en ganadería, logística y manufactura.}}

\headedsubsection
{Ingeniero de Software \& Líder de Equipo}
{Nov '14 -- Mar '16}
{\bodytext{\textbf{Contribuciones clave:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Implementé desarrollo Agile usando Scrum} para un equipo de hasta 8 desarrolladores construyendo aplicaciones full-stack en \acr{PHP} y jQuery.
  \item \textbf{Entregué 4 aplicaciones de automatización de procesos} en CakePHP y Google Cloud para la principal casa de subastas de ganado, la mayor empresa de logística y el principal fabricante de cuero de Paraguay --- permitiendo, por ejemplo, a la casa de subastas aumentar los eventos de remate de semanales a cada dos días.
\end{itemize}
}}
}

%------------------------------------------------

\headedsection
{\href{http://www.technoma.com.py/}{Technoma \acr{SACI}}}
{\textsc{Asunción, Paraguay}} {

\headedsubsection
{Ingeniero de campo}
{Mar '10 -- Jul '12}
{\bodytext{\textbf{Contribuciones clave:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Diseñé y supervisé despliegues de red en más de 500 sitios} para clientes bancarios con redes de sucursales a nivel nacional.
  \item \textbf{Lideré el mayor despliegue de 200 sucursales} con más de 1.000 terminales NUC y servicios de impresión para clientes incluyendo documentos, formularios e informes.
\end{itemize}
}}

}

%------------------------------------------------

\headedsection
{\href{https://www.cba.com.py/}{\acr{CBA} \acr{SA}}}
{\textsc{Asunción, Paraguay}} {

\headedsubsection
{Consultor de Tecnología}
{Mar '11 -- Oct '11}
{\bodytext{\textbf{Contribuciones clave:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Establecí el stack de virtualización y alocación de recursos} usando Citrix XenServer, consolidando la infraestructura de 15 clientes en un modelo de aprovisionamiento compartido bajo demanda.
\end{itemize}
}}
}

%------------------------------------------------

\headedsection
{Ministerio del Interior}
{\textsc{Asunción, Paraguay}} {
{\bodytext{Reclutado para diseñar el Centro de Seguridad y Emergencias (\acr{CSE}) a nivel nacional para la Policía Nacional, el sistema de servicios de emergencia equivalente al 911 de Paraguay.}}

\headedsubsection
{Consultor de Tecnología}
{Mar '10 -- Mar '11}
{\bodytext{\textbf{Contribuciones clave:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Diseñé la infraestructura física de red y datacenters} para una red óptica resiliente de \$500M+ a nivel nacional abarcando las principales áreas metropolitanas de Paraguay, soportando decenas de miles de cámaras en las calles y despacho coordinado de policía, bomberos y ambulancias en tiempo real.
\end{itemize}

}}
}

%------------------------------------------------

\headedsection
{\href{http://www.universidadcatolica.edu.py/}{Universidad Católica de Asunción}}
{\textsc{Asunción, Paraguay}} {

\headedsubsection
{Investigador Junior}
{Oct '07 -- Abr '10}
{\bodytext{\textbf{Contribuciones clave:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Definí la plataforma de hardware para el proyecto de investigación ''CompuBus''} en un equipo de 5 ingenieros, desarrollando software embebido en C y C++ en microcontroladores y computadoras de pequeño formato, incluyendo módulos de comunicación a nivel de kernel Linux. Entregué un prototipo funcional desplegado con una empresa de transporte.
\end{itemize}

}}

\headedsubsection
{Administrador de Sistemas}
{Oct '05 -- Oct '07}
{\bodytext{\textbf{Contribuciones clave:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Administré aproximadamente 30 servidores de servicios de internet} y 4 laboratorios de computadoras con un total de más de 200 estaciones de trabajo.
  \item \textbf{Automaticé el mantenimiento de laboratorios,} reduciendo el tiempo de reconstrucción de fin de semestre de semanas a horas por fin de semana, y convertí las actualizaciones manuales de servidores en despliegues automatizados sin supervisión.
\end{itemize}
}}

}

%------------------------------------------------

\begin{center}
\textit{Favor referirse a \href{http://www.linkedin.com/in/lugaramirez?locale=es_ES}{mi perfil de Linkedin} para obtener la lista completa de experiencia así como las recomendaciones.}
\end{center}

%------------------------------------------------

\spacedhrule{-0.2em}{-0.4em} % Horizontal rule - the first bracket is whitespace before and the second is after

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	EDUCATION SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\roottitle{Educación} % Top level section

\headedsection
{Universidad de Lovaina}
{\textsc{Lovaina, Bélgica}} {

\headedsubsection
{Maestría en Nanociencia y Nanotecnología}
{2012 -- 2014}
{\bodytext{Área de especialización: Bionanotecnología.}}
}

%------------------------------------------------

\headedsection
{Universidad Católica de Asunción}
{\textsc{Asunción, Paraguay}} {

\headedsubsection
{Ingeniería Electrónica \textnormal{(no finalizada)}}
{2007 -- 2010} {}

\headedsubsection
{Licenciatura en Ingeniería Electrónica}
{2002 -- 2006} {}
}

\spacedhrule{0.5em}{-0.4em} % Horizontal rule - the first bracket is whitespace before and the second is after

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SKILLS SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\roottitle{Habilidades} % Top level section

\inlineheadsection
{Lenguajes:}
{Java, Kotlin, Go, Python, C, C++, JavaScript, \acr{PHP}, \acr{SQL}.}

\inlineheadsection
{Frameworks y Librerías:}
{Spring Boot, Netflix \acr{OSS}, CakePHP, jQuery, Angular, React.}

\inlineheadsection
{Infraestructura y DevOps:}
{\acr{AWS}, Azure, Google Cloud, Terraform, Docker, Kubernetes, Jenkins, SonarQube, GitLab \acr{CI/CD}, GitHub Actions, NGINX, Apache, Tomcat, Postgres\acr{SQL}, My\acr{SQL}, \acr{SQL}Server.}

\inlineheadsection
{Metodologías:}
{Agile, Scrum, Domain-Driven Design, Clean Architecture, Microservices.}

\inlineheadsection
{Idiomas:}
{Español \textit{(idioma madre)}, Guaraní \textit{(idioma madre)}, Inglés \textit{(competencia profesional completa)}, Alemán \textit{(competencia laboral limitada)}, Francés \textit{(competencia elemental)}.}

%------------------------------------------------

\end{document}
